%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-cours}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage{1920-pablo-listings}
\usepackage[]{geometry}

\begin{document}

\begin{definition}
  Un \emph{algorithme} est une suite finie d'opérations élémentaires permettant
  de résoudre un problème donné.
\end{definition}

\begin{exemple}
  \ldots
\end{exemple}

Trois parties (qui peuvent être mélangées) composent un algorithme :
\begin{itemize}
  \item entrée des données ;
  \item traitement des données ;
  \item sortie des résultats.
\end{itemize}

\section{Variables}

\begin{definition}
  Une \emph{variable} est un espace en mémoire, portant un nom, dans lequel on
  peut stocker une valeur.
\end{definition}

L'instruction \texttt{a$\rightarrow$b} se lit \emph{affecter \texttt{a} à
\texttt{b}}, et signifie : aller chercher en mémoire la valeur de \verb+a+, et
placer cette valeur dans \verb+b+. D'autres notations possibles sont :
  \texttt{b $\leftarrow$ a} (« \verb+b+ reçoit \verb+a+) ;
  \texttt{Affecter a à b} ;
  \texttt{a = b} ;
  etc.


\begin{exemple}~
  \begin{center}
  \begin{tabular}{p{8em}|cc}
    Instructions & Contenu de $x$ & Contenu de $y$ \\
    \hline
    \emph{Début} &   &   \\
    \texttt{3$\rightarrow$x} &   &  \\
    \texttt{3x$^2$ + 2x$\rightarrow$y} &   & \\
    \texttt{2y$\rightarrow$y} & &
  \end{tabular}
\end{center}
\end{exemple}

\section{Entrées / Sorties}

Il est possible de demander à l'utilisateur d'affecter une valeur à une
variable, avec une instruction du type \texttt{Lire a}. Le programme attend que
l'utilisateur saisisse une valeur au clavier, puis place dans l'espace mémoire
correspondant à \texttt{a} cette valeur.

Il est possible d'afficher quelque chose à l'écran avec l'instruction
\texttt{Afficher a}.

\begin{exemple}Que fait l'algorithme suivant ?
  \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines]
  Lire a
  a * a -> a
  Afficher a
  \end{lstlisting}
\end{exemple}

\begin{multicols}{2}
\begin{exercice}
  Écrire un algorithme qui demande un nombre à l'utilisateur,
  calcule l'image de ce nombre par la fonction $f:x\mapsto2x^2-1$, et affiche
  ce rélultat.

  ~

  \hrule
  \vspace{2cm}
  \hrule
\end{exercice}

\columnbreak

\begin{exercice}Que fait l'algorithme suivant ?
  \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines]
  Lire n
  n -> m
  n + 3 -> n
  n * 2 -> n
  n + m -> n
  n / 3 -> n
  n - 2 -> n
  Afficher n
  \end{lstlisting}
\end{exercice}
\end{multicols}

\section{Conditionnelles}

\begin{definition}
Pour résoudre certains problèmes, il est parfois nécessaire de faire un test
pour savoir si on doit exécuter une tâche ou une autre. \emph{Si} le test est
vrai, \emph{alors} on exécute une tâche, \emph{sinon} on exécute une autre
tâche.
\end{definition}

\pagebreak

\begin{exemple}~

  \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
Afficher "Longueur des trois cotes."
Lire A
Lire B
Lire C
Si A = B et B = C
Alors
  Afficher "Le triangle est equilateral."
Sinon
  Si A = B ou B = C ou A = C
  Alors
    Afficher "Le triangle est isocele."
  Sinon
    Afficher "Le triangle est scalene."
  FinSi
FinSi
  \end{lstlisting}
\end{exemple}

\begin{multicols}{2}
\begin{exercice}Que fait l'algorithme suivant ?
  \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
    Lire x
    Si x > 0
    Alors
      Afficher $\sqrt{\text{x}}$
    Sinon
      Afficher "Impossible"
    FinSi
  \end{lstlisting}
\end{exercice}

\columnbreak

\begin{exercice}~
  \begin{enumerate}[(1)]
    \item Écrire un algorithme qui lit les coordonnées de deux vecteurs, et qui
      affiche si les vecteurs sont colinéaires ou non.
    \item Modifier l'algorithme pour qu'il calcule en plus le coefficient de
      colinéarité.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
\end{multicols}

\section{Boucles}

Certains problèmes nécessitent de répeter un ensemble d'instructions plusieurs
fois.

Il existe deux types de boucles :
\begin{itemize}
  \item les boucles \texttt{Pour i allant de 1 à n} exécutent \texttt{n} fois la boucle, pour chacune des valeurs possibles de \texttt{i} ;
  \item les boucles \texttt{While condition} exécutent la boucle tant que la condition n'est pas remplie.
\end{itemize}

\begin{multicols}{2}
  \begin{exemple}Affichage de la table de multiplication de 9.
    \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
    Pour i allant de 1 a n
    Faire
      Afficher 9*i
    FinPour
    \end{lstlisting}
  \end{exemple}

  \columnbreak

  \begin{exemple}Calcul de l'entier $n$ tel que la somme des entiers de 1 à $n$
    fait 2016.
    \begin{lstlisting}[language=naturel,frame=lines,mathescape=true]
    0 -> somme
    0 -> n
    Tant que somme < 2016
    Faire
      n + 1 -> n
      somme + n -> n
    FinTantque
    Si somme = 2016
    Alors
      Afficher n
    Sinon
      Afficher "Impossible"
    FinSi
    \end{lstlisting}
  \end{exemple}
\end{multicols}

\section{Exercices}

\begin{exercice}
  \begin{enumerate}[a.]
    \item Écrire un algorithme qui lit les coordonnées de deux points et affiche une équation cartésienne de la droite correspondante.
    \item Modifier l'algorithme pour qu'il commence par vérifier que les deux points sont différents.
    \item Écrire un algorithme qui prend en entrée l'équation cartésienne d'une droite, et qui affiche l'équation réduite de la même droite.
    \item Modifier l'algorithme pour qu'il affiche aussi deux points caractérisant cette droite.
    \item Modifier l'algorithme pour qu'il affiche aussi un point et un vecteur caractérisant cette droite.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Un magasin offre 5\% de réduction sur le montant total d'un achat si celui-ci
  est supérieur à 100~\euro. Écrire un algorithme qui lit en entrée le montant
  total, et affiche le montant après l'éventuelle réduction.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Une bactérie double sa population chaque jour. Écrire un algorithme qui
  calcule la population de bactéries après trente jours, à partir d'une seule
  bactérie au départ.
\end{exercice}

\begin{exercice}
  Un enfant veut acheter un jeu à 245 \euro. Ses parents lui donnent un euro la
  première semaine, deux euros la deuxième semaine, et ainsi de suite. Écrire
  un algorithme qui calcule à partir de combien de semaine l'enfant va-t-il
  pouvoir acheter son jeu ?
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On appelle \emph{parfait} un nombre qui est égal à la somme de ses diviseurs, sauf lui même ($6 = 1 + 2 + 3$ est parfait ; $8 \neq 4 + 2 + 1$ n'est pas parfait). Écrire un algorithme qui vérifie si un nombre est parfait. Écrire un second algorithme qui cherche tous les nombres parfaits inférieurs à un nombre donné.
\end{exercice}

\end{document}
